

MA2001 Envariabelanalys

Något om primitiva funktioner

Mikael Hindgren



HÖGSKOLAN
I HALMSTAD

17 november 2025

Primitiva funktioner

Exempel 1

Bestäm en funktion $F(x)$ sådan att $F'(x) = \cos x$.

Svar: Vi kan t ex välja $F(x) = \sin x$.

Exempel 2

Bestäm alla funktioner $F(x)$ för vilka $F'(x) = x^2$.

Svar: $F(x) = \frac{x^3}{3} + C$ där C är en godtycklig konstant.

Definition 1

- $F(x)$ är en **primitiv funktion** till $f(x)$ på intervallet I om $F'(x) = f(x)$ för alla $x \in I$.
- Beteckning: $\int f(x) dx =$ mängden av alla primitiva funktioner till $f(x)$.

Med hjälp av deriveringsreglerna får vi

$$\int (f(x) + g(x)) dx = \int f(x) dx + \int g(x) dx \quad \int k f(x) dx = k \int f(x) dx$$

Primitiva funktioner

Exempel 3

Bestäm $\int \sin^2 x \, dx$

Vi har $\cos 2x = \cos^2 x - \sin^2 x = 1 - 2 \sin^2 x \Leftrightarrow \sin^2 x = \frac{1 - \cos 2x}{2}$

$$\Rightarrow \int \sin^2 x \, dx = \int \frac{1 - \cos 2x}{2} \, dx = \frac{x}{2} - \frac{\sin 2x}{4} + C$$

Exempel 4

Bestäm $\int 4 \sin^3 x \cos x \, dx$

$$\int \underbrace{4 \sin^3 x}_{f'(g)} \underbrace{\cos x}_{g'(x)} \, dx = \sin^4 x + C$$

Allmänt: $\int f'(g)g'(x) \, dx = f(g(x)) + C$ (Kedjeregeln baklänges)

Primitiva funktioner

Exempel 5

Bestäm $D \ln |x|$.

$$\left. \begin{array}{l} x > 0 : D \ln |x| = D \ln x = \frac{1}{x} \\ x < 0 : D \ln |x| = D \ln(-x) = \frac{1}{-x} \cdot (-1) = \frac{1}{x} \end{array} \right\} \Leftrightarrow \int \frac{1}{x} dx = \ln |x| + C$$

Några primitiva funktioner:

$f(x)$	$\int f(x) dx$
e^x	$e^x + C$
$\sin x$	$-\cos x + C$
$\cos x$	$\sin x + C$
$\frac{1}{x}$	$\ln x + C$
$\frac{1}{1+x^2}$	$\arctan x + C$
$x^\alpha, \alpha \neq -1$	$\frac{x^{\alpha+1}}{\alpha+1} + C$

- Med deriveringsreglerna kan vi derivera alla funktioner som är sammansatta av elementära funktioner och de fyra räknesätten.
- Att bestämma primitiva funktioner är i allmänhet svårt.
- För de flesta funktioner finns inte en primitiv funktion som kan uttryckas med elementära funktioner. Ett exempel är $f(x) = e^{x^2}$.

Partiell integration

Exempel 6

$$\bullet \int x \sin x \, dx = ?$$

$$\bullet \int x^2 e^x \, dx = ?$$

$$\bullet \int e^x \sin x \, dx = ?$$

$$\bullet \int \ln x \, dx = ?$$

$$\bullet \int \arctan x \, dx = ?$$

Antag att $F'(x) = f(x)$ och $g(x)$ är deriverbar:

$$D(F \cdot g) = F' \cdot g + F \cdot g' = f \cdot g + F \cdot g'$$

$$\Leftrightarrow f \cdot g = D(F \cdot g) - F \cdot g'$$

$$\Leftrightarrow \int f \cdot g \, dx = \int D(F \cdot g) \, dx - \int F \cdot g' \, dx$$

Sats 1 (Partiell integration)

Om $F(x)$ är en primitiv funktion till $f(x)$ och om $g(x)$ är deriverbar så är

$$\int f(x)g(x)dx = F(x)g(x) - \int F(x)g'(x)dx$$

Partiell integration

Exempel 6 (Forts.)

$$\int x \sin x \, dx = ? \quad \int \ln x \, dx = ?$$

Partiell integration

$$\int f \cdot g = F \cdot g - \int F \cdot g'$$

$$\begin{aligned} \int \underset{f}{\sin x} \underset{g}{x} dx &= \underset{F}{(-\cos x)} \underset{g}{x} - \int \underset{F}{(-\cos x)} \cdot \underset{g'}{1} dx \\ &= -x \cos x + \int \cos x \, dx = -x \cos x + \sin x + C \end{aligned}$$

$$\int \ln x \, dx = \int \underset{f}{1} \cdot \underset{g}{\ln x} \, dx = \underset{F}{x} \ln x - \int \underset{F}{x} \cdot \underset{g'}{\frac{1}{x}} dx = x \ln x - x + C$$

Exempel 7

Bestäm a) $\int x^2 e^x \, dx$ b) $\int \arctan x \, dx$ c) $\int e^x \sin x \, dx$

Variabelsubstitution

Exempel 8

Bestäm $\int \frac{e^x}{1+e^x} dx$ och $\int \frac{1}{1+e^x} dx$.

$$\int \frac{e^x}{1+e^x} dx = \int \frac{1}{1+e^x} \cdot \underset{f'(g)=\frac{1}{g}}{e^x} dx = \ln \underbrace{|1+e^x|}_{>0} + C = \ln(1+e^x) + C$$

$$\int \frac{1}{1+e^x} dx = ?$$

Vad händer om vi byter variabel och sätter $t = e^x \Leftrightarrow x = \ln t, t > 0$:

$$\int \frac{1}{1+e^x} dx = \int \frac{1}{1+t} \overset{?}{dx} = ?$$

Variabelsubstitution

Antag att $F'(x) = f(x)$ och $x = g(t)$. Kedjeregeln ger

$$\begin{aligned}
 D(F(g(t))) &= F'(g(t)) \cdot g'(t) \\
 \Rightarrow \int f(x) dx &= F(x) + C = F(g(t)) + C = \int D(F(g(t))) dt \\
 &= \int F'(g(t))g'(t) dt
 \end{aligned}$$

Sats 2 (Variabelsubstitution)

Om $x = g(t)$ och $f(x)$ och $g'(t)$ är kontinuerliga så är

$$\int f(x) dx = \int f(g(t)) \underbrace{g'(t) dt}_{dx}$$

Variabelsubstitution

Exempel 8 (Forts.)

$$\int \frac{1}{1+e^x} dx = ?$$

Sätt $t = e^x \Leftrightarrow x = g(t) = \ln t, t > 0,$
 $dx = g'(t) dt = \frac{1}{t} dt$

Variabelsubstitution

$$\int f(x) dx = \int f(g(t)) \underbrace{g'(t) dt}_{dx}$$

$$\begin{aligned} \Rightarrow \int \frac{1}{1+e^x} dx &= \int \frac{1}{1+t} \underbrace{\frac{1}{t} dt}_{dx} = \int \frac{1}{(1+t)t} dt = \int \frac{1+t-t}{(1+t)t} dt \\ &= \int \left(\frac{1}{t} - \frac{1}{1+t} \right) dt = \ln \underbrace{\left| \frac{t}{1} \right|}_{>0} - \ln \underbrace{\left| \frac{1+t}{1} \right|}_{>0} + C \\ &= \ln t - \ln(1+t) + C = x - \ln(1+e^x) + C \end{aligned}$$

Sammanfattning:

- ❶ Sätt $x = g(t)$, bestäm $g'(t) = \frac{dx}{dt}$ och "lös ut" dx : $dx = g'(t) dt$
- ❷ Beräkna $\int f(x) dx = \int f(g(t)) g'(t) dt$
- ❸ Återgå till variabeln x

Variabelsubstitution

Exempel 9

Bestäm $\int 2x(1+x^2)^2 dx$, $x \geq 0$.

Sätt $t = x^2$, $x \geq 0 \Leftrightarrow x = \sqrt{t}$, $dx = \frac{1}{2\sqrt{t}} dt$:

$$\begin{aligned}\Rightarrow \int 2x(1+x^2)^2 dx &= \int 2\sqrt{t}(1+t)^2 \frac{1}{2\sqrt{t}} dt = \int (1+t)^2 dt \\ &= \frac{(1+t)^3}{3} + C = \frac{(1+x^2)^3}{3} + C\end{aligned}$$

Obs!

$$\int 2x(1+x^2)^2 dx = \frac{1}{3} \int \underbrace{3(1+x^2)^2}_{D(f^3)=3f^2} \cdot \underbrace{2x}_{f'(x)} dx = \frac{(f(x))^3}{3} + C = \frac{(1+x^2)^3}{3} + C$$

Allmänt: $\int (f(x))^\alpha f'(x) dx = \frac{(f(x))^{\alpha+1}}{\alpha+1} + C, \quad \alpha \neq -1.$

Exempel 10

Bestäm $\int \tan x \, dx$.

$$\tan x = \frac{\sin x}{\cos x}. \text{ Sätt } t = \cos x \Rightarrow dt = -\sin x \, dx \Leftrightarrow dx = -\frac{dt}{\sin x}$$

$$\Rightarrow \int \tan x \, dx = - \int \frac{\sin x}{t} \frac{1}{\sin x} dt = - \int \frac{1}{t} dt = -\ln |\cos x| + C$$

Anm:

$$1) \quad \int \frac{\sin x}{\cos x} dx = - \int \frac{1}{\cos x} \left(\frac{-\sin x}{g'(x)} \right) dx = -\ln |\cos x| + C$$

$$2) \quad \int \frac{\sin x}{\cos x} dx = - \int \frac{f'(x)}{\cos x} dx = -\ln |\cos x| + C$$

$$\text{Allmänt: } \int \frac{f'(x)}{f(x)} dx = \ln |f(x)| + C$$

Variabelsubstitution

Exempel 11

Bestäm $\int \frac{1}{x \ln x} dx$

Lösning:

$$\int \frac{1}{x \ln x} dx = \int \frac{\frac{1}{x}}{\ln x} dx = \int \frac{f'(x)}{f(x)} dx = \ln |f(x)| + C = \ln |\ln x| + C.$$

Bestämning av primitiva funktioner i Mathematica:

- `Integrate[Cos[x], x]`

OBS! Mathematica ger svaret **sin x** dvs **en** funktion vars derivata är $\cos x$.

Exempel 12

Bestäm a) $\int \frac{1}{x + \sqrt{x}} dx$ b) $\int \cos \sqrt{1+x} dx$ c) $\int \frac{\ln x}{x^2} dx$

Integration av rationella funktioner

Exempel 13

$$\int \frac{2x^4 + 5x^3 + 4x^2 + x + 1}{x^3 + 2x^2 + x} dx = ?$$

- Vi söker en metod för att bestämma en primitiv funktion till en godtycklig rationell funktion

$$f(x) = \frac{g(x)}{h(x)}, \quad g \text{ och } h \text{ polynom med reella koefficienter.}$$

- Vi kan anta att $\text{grad}(g) < \text{grad}(h)$. Annars kan vi göra en polynomdivision:

$$\Rightarrow f(x) = \frac{g(x)}{h(x)} = q(x) + \frac{r(x)}{h(x)} \quad \text{där } \text{grad}(r) < \text{grad}(h).$$

- Till polynomet $q(x)$ är det sedan lätt att bestämma en primitiv funktion.

Exempel 14

Bestäm $\int \frac{x^3 - 2x}{x + 1} dx$.

Lösning:

$\text{grad}(x^3 - 2x) = 3 > \text{grad}(x + 1) = 1$: Gör polynomdivision!

[illegible]

$$\Rightarrow x^3 - 2x = (x^2 - x - 1)(x + 1) + 1$$

$$\Leftrightarrow \frac{x^3 - 2x}{x + 1} = x^2 - x - 1 + \frac{1}{x + 1}$$

$$\begin{aligned}\Rightarrow \int \frac{x^3 - 2x}{x+1} dx &= \int \left(x^2 - x - 1 + \frac{1}{x+1} \right) dx \\ &= \frac{x^3}{3} - \frac{x^2}{2} - x + \ln|x+1| + C.\end{aligned}$$

Integration av rationella funktioner

Exempel 15

Bestäm $\int \frac{1}{x^2 - 2x} dx$.

Lösning:

$\text{grad}(x^2 - 2x) = 2 > \text{grad}(1) = 1$: Polynomdivision behövs inte!

$$\begin{aligned} \frac{1}{x^2 - 2x} &= \frac{1}{x(x - 2)} = \frac{1}{2} \frac{2}{x(x - 2)} = \frac{1}{2} \frac{2 + x - x}{x(x - 2)} \\ &= \frac{1}{2} \left(\frac{x}{x(x - 2)} - \frac{x - 2}{x(x - 2)} \right) = \underbrace{\frac{1}{2} \left(\frac{1}{x - 2} - \frac{1}{x} \right)}_{\text{Partialbråksuppdelning av } \frac{1}{x^2 - 2x}} \end{aligned}$$

$$\Rightarrow \int \frac{1}{x^2 - 2x} dx = \frac{1}{2} \int \left(\frac{1}{x - 2} - \frac{1}{x} \right) dx = \frac{1}{2} \ln |x - 2| - \frac{1}{2} \ln |x| + C.$$

Ovanstående metod för är jobbig och fungerar endast för enkla funktioner.

∴ Vi behöver en generell metod för **partialbråksuppdelning (PBU)**!

Integration av rationella funktioner

Algebrans fundamentalsats och Faktorsatsen: Varje reellt polynom kan skrivas som en produkt av reella polynom av grad ≤ 2 .

Exempel 16

$$\begin{aligned}
 h(x) &= 2x^{10} - 2x^9 - 20x^7 + 24x^6 - 16x^5 + 60x^4 - 76x^3 + 70x^2 - 78x + 36 \\
 &= 2(x-1)^3(x-2) \underbrace{(x^2 + 2x + 3)^2(x^2 + 1)}_{\text{Saknar reella nollställen}}
 \end{aligned}$$

Man kan visa att om $h(x)$ är ett godtyckligt reellt polynom med $\text{grad}(h) > \text{grad}(g)$ så kan man alltid göra en partialbråksuppdelning av $f(x)$ enligt:

$$\begin{aligned}
 f(x) &= \frac{g(x)}{h(x)} = \frac{g(x)}{a_n(x-r_1)^{m_1}(x-r_2)^{m_2} \dots (x^2-b_1x+c_1)^{n_1}(x^2-b_2x+c_2)^{n_2} \dots} \\
 &= \frac{A_1}{(x-r_1)} + \frac{A_2}{(x-r_1)^2} + \dots + \frac{A_{m_1}}{(x-r_1)^{m_1}} + \frac{B_1}{(x-r_2)} + \frac{B_2}{(x-r_2)^2} + \dots \\
 &+ \frac{C_1x+D_1}{(x^2-b_1x+c_1)} + \frac{C_2x+D_2}{(x^2-b_1x+c_1)^2} + \dots
 \end{aligned}$$

där de reella talen $A_1, A_2, \dots, A_{m_1}, B_1, B_2, \dots, C_1, C_2, \dots$ är entydigt bestämda.

Integration av rationella funktioner

Exempel 17

Med $h(x)$ i exemplet ovan får vi

$$\begin{aligned}
 f(x) &= \frac{g(x)}{2x^{10} - 2x^9 - 20x^7 + 24x^6 - 16x^5 + 60x^4 - 76x^3 + 70x^2 - 78x + 36} \\
 &= \frac{g(x)}{2(x-1)^3(x-2)\underbrace{(x^2+2x+3)^2(x^2+1)}_{\text{Saknar reella nollställen}}} \\
 &= \frac{A_1}{(x-1)} + \frac{A_2}{(x-1)^2} + \frac{A_3}{(x-1)^3} + \frac{B_1}{x-2} + \frac{C_1x + D_1}{x^2 + 2x + 3} \\
 &\quad + \frac{C_2x + D_2}{(x^2 + 2x + 3)^2} + \frac{E_2x + F_2}{x^2 + 1}.
 \end{aligned}$$

Hur bestämmer vi konstanterna $A_1, A_2, A_3, B_1, C_1, \dots$?

Integration av rationella funktioner

Exempel 18

Partialbråksuppdelning $\frac{2x^2 - x}{(x+1)(x^2+1)}$.

Ansats:

$$\begin{aligned} \frac{2x^2 - x}{(x+1)(x^2+1)} &= \frac{A}{x+1} + \frac{Bx+C}{x^2+1} = \frac{A(x^2+1) + (Bx+C)(x+1)}{(x+1)(x^2+1)} \\ &= \frac{(A+B)x^2 + (C+B)x + A+C}{(x+1)(x^2+1)} \end{aligned}$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} A+C = 0 \\ C+B = -1 \\ A+B = 2 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} C = -A \\ -A+B = -1 \\ A+B = 2 \end{cases}$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} C = -A \\ -A+B = -1 \\ 2B = 1 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} A = \frac{3}{2} \\ B = \frac{1}{2} \\ C = -\frac{3}{2} \end{cases}$$

$$\therefore \frac{2x^2 - x}{(x+1)(x^2+1)} = \frac{1}{2} \left(\frac{3}{x+1} + \frac{x-3}{x^2+1} \right).$$

Integration av rationella funktioner

Exempel 19

Bestäm $\int \frac{x+1}{x^2-3x+2} dx$.

Pol.div. behövs ej! Faktorisering av nämnaren: $x^2 - 3x + 2 = (x-1)(x-2)$
PBU:

$$\begin{aligned} \frac{x+1}{x^2-3x+2} &= \frac{x+1}{(x-1)(x-2)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{x-2} = \frac{A(x-2) + B(x-1)}{(x-1)(x-2)} \\ &= \frac{(A+B)x - 2A - B}{(x-1)(x-2)} \end{aligned}$$

$$\Leftrightarrow \begin{cases} A+B = 1 \\ -2A-B = 1 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} A+B = 1 \\ -A = 2 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} A = -2 \\ B = 3 \end{cases}$$

$$\Leftrightarrow \frac{x+1}{x^2-3x+2} = -\frac{2}{x-1} + \frac{3}{x-2}$$

$$\begin{aligned} \therefore \int \frac{x+1}{x^2-3x+2} dx &= \int \left(-\frac{2}{x-1} + \frac{3}{x-2} \right) dx \\ &= -2 \ln|x-1| + 3 \ln|x-2| + C. \end{aligned}$$

Integration av rationella funktioner

PBU kan ge termer av typen $\frac{ax + b}{\underbrace{(x^2 + cx + d)^n}_{\text{Saknar reella nollst.}}}$. Hur integrerar vi dessa?

Exempel 20 (a)

Bestäm $\int \frac{x - 1}{\underbrace{x^2 + 2x + 2}_{\text{Saknar reella nollst.}}} dx$.

Lösning:

Kvadratkomplettering av nämnaren $x^2 + 2x + 2 = (x + 1)^2 + 1$:

$$\begin{aligned}
 \Rightarrow \int \frac{x - 1}{x^2 + 2x + 2} dx &= \int \frac{x - 1}{(x + 1)^2 + 1} dx = \left[\begin{array}{l} t = x + 1 \Leftrightarrow x = t - 1 \\ dx = dt \end{array} \right] \\
 &= \int \frac{t - 2}{t^2 + 1} dt = \frac{1}{2} \int \frac{2t}{t^2 + 1} dt - 2 \int \frac{1}{t^2 + 1} dt \\
 &= \frac{1}{2} \ln |t^2 + 1| - 2 \arctan t + C \\
 &= \frac{1}{2} \ln |x^2 + 2x + 2| - 2 \arctan(x + 1) + C
 \end{aligned}$$

Integration av rationella funktioner

I det allmänna fallet får vi efter PBU, kvadratkomplettering och variabelsubstitution två varianter:

$$\int \frac{x}{(x^2 + 1)^n} dx \quad \text{och} \quad \int \frac{1}{(x^2 + 1)^n} dx, \quad n = 1, 2, 3, \dots$$

Den första är enkel:

$$\int \frac{x}{(x^2 + 1)^n} dx = \begin{cases} \frac{1}{2} \ln |x^2 + 1| + C, & n = 1 \\ \frac{1}{2(n-1)(x^2 + 1)^{n-1}} + C, & n \geq 2 \end{cases}$$

Integration av rationella funktioner

För den andra kan vi ta fram en rekursionsformel:

$$\begin{aligned}
 I_n &= \int \frac{1}{(x^2 + 1)^n} dx = x \cdot \frac{1}{(x^2 + 1)^n} - \int \frac{x \cdot (-n)2x}{(x^2 + 1)^{n+1}} dx \\
 &= x \cdot \frac{1}{(x^2 + 1)^n} + 2n \int \frac{x^2 + 1 - 1}{(x^2 + 1)^{n+1}} dx \\
 &= x \cdot \frac{1}{(x^2 + 1)^n} + 2n \left(\underbrace{\int \frac{1}{(x^2 + 1)^n} dx}_{I_n} - \underbrace{\int \frac{1}{(x^2 + 1)^{n+1}} dx}_{I_{n+1}} \right)
 \end{aligned}$$

Vi får:

$$\begin{cases} I_1 &= \int \frac{1}{x^2 + 1} dx = \arctan x + C \\ I_{n+1} &= \int \frac{1}{(x^2 + 1)^{n+1}} dx = \frac{1}{2n} \left((2n - 1)I_n + \frac{x}{(x^2 + 1)^n} \right), n \geq 1 \end{cases}$$

Exempel 20 (b)

Bestäm $\int \frac{1}{(x^2 + 1)^2} dx$.

$$\begin{aligned} \int \frac{1}{(x^2 + 1)^2} dx &= I_2 = I_{1+1} = \frac{1}{2 \cdot 1} \left((2 \cdot 1 - 1) I_1 + \frac{x}{(x^2 + 1)^1} \right) \\ &= \frac{1}{2} \left(\arctan x + \frac{x}{x^2 + 1} \right) + C. \end{aligned}$$

Integration av rationella funktioner

Sammanfattning:

Integrera rationella funktioner $f(x) = \frac{g(x)}{h(x)}$ enligt följande schema:

- ❶ Gör polynomdivision om $\text{grad}(g) > \text{grad}(h)$.
- ❷ Faktorisera $h(x)$ så långt som möjligt i reella polynom av $\text{grad} \leq 2$.
- ❸ Gör partialbråksuppdelning.
- ❹ Kvadratkomplettera vid behov de nämnare som är av 2:a graden.
- ❺ Integrera varje partialbråk.

Partialbråksuppdelning i Mathematica:

- `Apart [(2x^2-x) / ((x+1) (x^2+1))]`

Exempel 21

Bestäm a) $\int \frac{2x^4 + 5x^3 + 4x^2 + x + 1}{x^3 + 2x^2 + x} dx$ b) $\int \frac{1}{x^{3/2} + x} dx$